\chapter{Analisis Organisasi Perusahaan}

\section{Analisis Organisasi Perusahaan }
\subsection{Profil Perusahaan}

\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/kantorpos} 
    \caption{Kantor Pos Pertama}
\end{figure}

Sejarah mencatat keberadaan Pos Indonesia begitu panjang, Kantorpos pertama didirikan di Batavia (sekarang Jakarta) oleh Gubernur Jenderal G.W Baron van Imhoff pada tanggal 26 Agustus 1746 dengan tujuan untuk lebih menjamin keamanan surat-surat penduduk, terutama bagi mereka yang berdagang dari kantor-kantor di luar Jawa dan bagi mereka yang datang dari dan pergi ke Negeri Belanda. Sejak itulah pelayanan pos telah lahir mengemban peran dan fungsi pelayanan kepada publik.Setelah Kantorpos Batavia didirikan, maka empat tahun kemudian didirikan Kantorpos Semarang untuk mengadakan perhubungan pos yang teratur antara kedua tempat itu dan untuk mempercepat pengirimannya. Rute perjalanan pos kala itu ialah melalui Karawang, Cirebon dan Pekalongan.
Pos Indonesia telah beberapa kali mengalami perubahan status mulai dari Jawatan PTT (Post, Telegraph dan Telephone). Badan usaha yang dipimpin oleh seorang Kepala Jawatan ini operasinya tidak bersifat komersial dan fungsinya lebih diarahkan untuk mengadakan pelayanan publik. Perkembangan terus terjadi hingga statusnya menjadi Perusahaan Negara Pos dan Telekomunikasi (PN Postel). Mengamati perkembangan zaman dimana sektor pos dan telekomunikasi berkembang sangat pesat, maka pada tahun 1965 berganti menjadi Perusahaan Negara Pos dan Giro (PN Pos dan Giro), dan pada tahun 1978 berubah menjadi Perum Pos dan Giro yang sejak ini ditegaskan sebagai badan usaha tunggal dalam menyelenggarakan dinas pos dan giropos baik untuk hubungan dalam maupun luar negeri. Selama 17 tahun berstatus Perum, maka pada Juni 1995 berubah menjadi Perseroan Terbatas dengan nama PT. Pos Indonesia (Persero).
Dengan berjalannya waktu, Pos Indonesia kini telah mampu menunjukkan kreatifitasnya dalam pengembangan bidang perposan Indonesia dengan memanfaatkan insfrastruktur jejaring yang dimilikinya yang mencapai sekitar 24 ribu titik layanan yang menjangkau 100 persen kota/kabupaten, hampir 100 persen kecamatan dan 42 persen kelurahan/desa, dan 940 lokasi transmigrasi terpencil di Indonesia. Seiring dengan perkembangan informasi, komunikasi dan teknologi, jejaring Pos Indonesia sudah memiliki lebih dari 3.800 Kantorpos online, serta dilengkapi electronic mobile pos di beberapa kota besar. Semua titik merupakan rantai yang terhubung satu sama lain secara solid \& terintegrasi. Sistem Kode Pos diciptakan untuk mempermudah processing kiriman pos dimana tiap jengkal daerah di Indonesia mampu diidentifikasi dengan akurat.

Pada PT. Pos Indonesia terdapat divisi Pelatihan dan Pengembangan SDM. Divisi tersebut mempunyai peranan penting di dalam perusahan. Assesment \& Learning center (Divisi Pelatihan dan Pengembangan SDM) terletak di Jl. Supratman No. 88 merupakan suatu divisi yang bertugas dan bertanggung jawab atas pengelolaan pelatihan karyawan berdasarkan kebutuhan yang telah ditetapkan guna memenuhi kebutuhan pengembangan kompetensi karyawan. Pelatihan ini diberikan kepada semua karyawan dari setiap divisi baik karyawan baru maupun karyawan lama. Pelatihan yang dilaksanakan disesuaikan berdasarkan bidang keahliannya dan jabatan karyawan tersebut. Data yang digunakan pada penelitian ini adalah data-data pelatihan beserta karyawan yang melaksanakan pelatihan di PT. Pos Indonesia.

\subsection{Visi Dan Misi Perusahaan}
\subsubsection{Visi}
Sebagai pendukung utama manajemen dalam pengembangan karyawan \textit{(people development)}melalui penciptaan karyawan, tim, dan organisasi pembelajaran yang mampu mengelola berbagai pengetahuan strategi untuk meningkatkan efektivitas perusahaan.
\subsubsection{Misi}
\begin{enumerate}
\item Menyusun dan menyelenggarakan desain program pengelolaan dan pengembangan karyawan \textit{(people management)}.
\item Mengelola berbagai pengetahuan strategis yang harus dimiliki perusahaan \textit{(knowledge management)}.
\item Membentuk karyawan yang berkarakter dan mampu menjalankan budaya perusahaan \textit{(character and culture building)}.
\item Menyiapkan sarana dan prasarana penyelenggaran pembelajaran \textit{ (learning environment)}.
\end{enumerate}


\section{Struktur Organisasi Perusahaan}
\par Adapun bentuk diagram bagan struktur organisasi PT.Pos Indonesia (Persero) Kantor Pos Bandung 40000 adalah sebagai berikut :
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/stuktur} 
    \caption{Struktur Organisasi Perusahaan}
    \label{stuktur}
\end{figure}
\par PT. Pos Indonesia (PERSERO), adalah Badan Usaha Milik Negara (BUMN) di lingkungan Departemen Perhubungan, di pimpin oleh suatu direksi yang bertanggung jawab terhadap Rapat Umum Pemegang Saham (RUPS). Bentuk struktur yang digunkan PT. Pos Indonesia (PERSERO) Bandung adalah bentuk \textit{Line and Staff} \textit{Organization }(Garis dan staf), bentuk ini biasanya digunakan pada perusahaan-perusahaan besar yang memiliki kesatuan perintah. Struktur Organisasi di PT. Pos Indonesia (PERSERO) Bandung berdasarkan surat keputusan direksi PT. Pos Indonesia Bandung No. 28 A RIRUT 1999 tentang organinasi, disusun dalam 3 tingkatan, yaitu Tingkat pusat, Tingkat Daerah, dan Tingkat Unit pelaksan teknis Organisasi.

\subsection{\textit{Job Description}}
\begin{enumerate}
\item Direksi
\begin{enumerate}
\item Memimpin, mengurus dan mengelola perusahaan sesuai dengan tujuan perusahaan serta senantiasa berusaha meningkatkan efisien dan efektivitas perusahaan;
\item Menyiapkan rencana jangka panjang serta rencana kerja dan anggaran tahunan perusahaan;
\item Menyusun metode pengelolaan dan pelaksanaan pelatihan karyawan;
\item Mengangkat dan menghentikan pegawai perseroan sesuai dengan peraturan kepegawaian;
\item Menetapkan gaji dan pension jaminan hari tua dan penghasilan lain bagi para pegawai perusahaan sesuai dengan ketentuan yang berlaku bagi perusahaan;
\item Memberikan segala keterangan tentang keadaan dan jalannya perusahaan, baik dalam bentuk laporan tahunan, maupun laporan berkala menurut cara dan waktu yang telah di tentukan dalam anggaran dasar perusahaan.
\end{enumerate}
\item Bagian Pelayanan 
\begin{enumerate}
\item Mengatur pelayanan loket penerimaan paket pos peka waktu meliputi paket pos biasa, wesel pos, giro pos, kilat khusus, \textit{EMS}, \textit{Express Post}, dan penjualan Benda Pos dan Matrai (\textit{BPM});
\item Mengkoordinasikan pekerjaan penerimaan dari kantor lain termasuk pekerjaan pembukuan atau pencatatan pekerjaan;
\item Mengkoordinir persiapan paket pos serta menjaga kelancarannya;
\item Melaksanakan tata usaha umum dan mengawasi loket-loket penerimaan paket pos;
\item Menyiapkan konsep surat-menyurat tentang hal-hal yang berkaitan dengan pos.
\end{enumerate}
\item Bagian Ritel dan Properti
\begin{enumerate}
\item Memeriksa seluruh neraca loket dan dokumen sumber setelah diyakini akan kebenarannya;
\item Memeriksa seluruh neraca loket bagian peleyanan retail/keagenan dan dokumen sumber yang berkaitan dengan mutasi pada ahli yang berkaitan;
\item Memeriksa dan menandatangani neraca gabungan yang dibuat oleh kepala urusan bagian pelayanan keagenan/retail;
\item Membantu kegiatan pemasaran;
\item Memeriksa pencocokan surplus minus tabungan Batara dan tabungan Budaya, serta menandatangani laporannya;
\item Memerikasa  pembukuan  Tabungan  Kesejahteraan Keluarga (TEKESRA) dan Kredit Usaha Keluarga Sejahtera (KUKESRA) yang akan dicocokan dengan bagian akuntansi, memeriksa laporan surplus TAKESRA dan KUKESRA yang akan dikirim ke BNI 46, serta menandatangani laporannya;
\item Memeriksa kebenaran dan menandatangani laporan pensiun.
\end{enumerate}
\item Direktorat Keuangan 
\begin{enumerate}
\item Melakukan pengendalian keuangan perusahaan meliputi penetapan dan pengembangan kebijaksanaan system dan prosedur akuntansi keuangan anggaran dan investasi serta struktur biaya dan harga pokok produksi;
\item Melakukan pengelolaan keuangan meliputi penetapan pengembangan kebijaksanaan pelolaan keuangan, pengelolaan kas, serta pengendalian penyertaan modal perusahaan.
\end{enumerate}
\item Direktorat Sumber Daya Manusia (SDM)
\begin{enumerate}
\item Melakukan pengelolaan dan penyelenggaraan pelatihan sumber daya manusia;
\item Melakukan perencanaan dan pengembangan, pengadministrasian sumber daya manusia serta pengembangan organisasi system manajemen;
\item Melakukan pengelolaan kesejahteraan.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\par PT. Pos Indonesia (Persero) yang keberadaan kantor Pos nya berada di Jalan Banda No.30 Bandung merupakan Kantor Pos Pusat di Bandung yang organisasi strukturnya merupakan bentuk diagram bagan yang mana kepala kantor mempunyai wewenang penuh terhadap perusahaan dan kepala kantor dibantu oleh dua wakil kepala kantor dan kepala cabang pos prima dimana tugasnya membantu kepala kantor untuk mengatur staf-staf yang ada di kantor.

\section{Deskripsi Pekerjaan}
\subsection{Deskripsi Jenis Pekerjaan Peserta \textit{Internship} II}
Tempat pelaksanaan \textit{Intrenship} II di PT. Pos Indonesia Persero. Pelaksanaan \textit{Intrenship} II ini, penulis ditempatkan pada bagian Divisi Solusi Teknologi Informasi. Penulis bertugas membuat sistem sesuai dengan kebutuhan perusahaan. Untuk membuat \textit{system} tersebut penulis melakukan analisis dan mencari refrensi untuk membangun aplikasi. Analisa dilakukan melalui wawancara dengan pembimbing \textit{project} dan juga pengambilan data-data yang dibutuhkan dalam pembangun aplikasi.

\subsection{Ruang Lingkup \textit{Internship} II}
Pada kegiatan \textit{Intership} II ini ruang lingkup yang terdapat yaitu  penulis ditugaskan untuk melanjutkan aplikasi yang telah ditugaskan pada \textit{internship} I sebelumnya. Selain itu, penulis juga mulai menganalisis dan merancang sistem \textit{trouble ticket}. 

\subsection{Tanggung Jawab Peserta \textit{Internship }II}
Pada \textit{Intresnhip} II ini, penulis bertanggung jawab atas project yang telah ditugaskan. Pertanggung jawaban penulis berupa hasil dari tugas-tugas yang diberikan pembimbing \textit{project} di perusahaan kepada penulis.

\subsection{Deskripsi Seberapa Jauh Pekerjaan Peserta \textit{Internship} II}
Pada program \textit{internship} ini penulis mengerjakan beberapa pekerjaan yang berkaitan dengan pengembangan perangkat lunak dan perekapan data. Pekerjaan yang dikerjakan antara lain:
\begin{enumerate}
\item Membangun dan mengembangkan aplikasi Sistem \textit{Trouble Ticketing} Pos Indonesia.
\item Menganalisis sistem \textit{ticketing}.
\item Mengimplementasi metode \textit{electre} pada proses \textit{ticketing}.
\item Merancang dan membuat aplikasi \textit{ticketing}.
\item Melakukan rekapitulasi data pengaduan pada \textit{ticketing}.
\end{enumerate}

